【SEN】凸字難學 視障學生：2個月「睇」完一本書已經好叻

對缺乏健全視力的視障人士來説，以往要看書，就要依靠凸字，但要學懂解讀凸字，一點也不容易。有些學生苦學三年，仍然未能完全掌握凸字，以致閲讀興趣低落。不過隨著科技發展，社會上多了其他閲讀方式。近年特殊學校心光學校引入電子書，成功提升學生的閲讀興趣。

訪問當天，有三位心光學校的小六學生，和記者分享他們的閲讀經歷。小六的陳柏霖自出生開始就屬嚴重低視力，正常視力的兒童在120米或以外可看到的物體，柏霖要在六米內才看到。雖然視力極差，但仍然無阻柏霖對書的喜愛。他提到自己最喜歡看偵探小説，此時他擺出一個神氣的表情：「我成日估到個兇手係邊個，覺得好好睇！」他說依靠凸字看實體書，大概兩個月才讀完一本。

在實體書年代，學生需要依靠摸凸字來辨別文字。一般來説，凸字一共有6點，分開左右兩行，每行3點，從上至下數起，左邊三點是1至3；右邊則是4至6。這小小6點能拼砌出千變萬化的文字和符號，舉個例子，當3和6這兩點同時出現，就是逗號。

特殊學生能力參差，所以對凸字的掌握也各異。有些學生即使學習三年，仍然未能完全掌握。陳柏霖的同班同學、屬中度視力的陶小龍，至今仍然未能完全讀懂凸字，所以用凸字來看書，是一件非常吃力的事情。雖然陳柏霖可以讀懂凸字，但仍然有其他難處：「好多時故仔好複雜，我好難想像個情景係點，要花好多時間！」

幸好隨著科技逐漸進步，學生看書亦多了選擇。去年，心光學校引入教育城的電子書，電子書應用程式提供部分錄音功能，有真人發聲，向小朋友講故事。對不諳凸字的學生來説，是一大佳音。「有人講故事得意好多，又可以顯示到個情景大概係點！」

雖然如此，一班小用家仍然覺得，這套應用程式有可改善之處。嚴重低視力的方熙雯滔滔不絕地說：「我覺得個app唔係段段都有真人錄音發聲，其他要用ipad語音功能先有得聽，把聲好奇怪。另外書本選擇太少，想有多啲題材！」負責電子書計劃的教育城高級發展經理洪婉玲則表示，會多聆聽這些小用家的意見，改善應用程式的功能。將來陸續引入更多書本，令學生可以接觸更多不同的内容。